Add: vezbe/12

uidt_2023_materijali/vezbe/12/Vezbe12_resenja.thy
@@ -1,6 +1,6 @@
 
 (*<*)
-theory MyTheory
+theory Vezbe12_resenja
     imports Main
 begin
 (*>*)
@@ -11,48 +11,138 @@ text \<open>Definisati algebarski tip podataka \<open>izraz\<close> koji predsta
       izraz koga čine konstante koje su prirodni brojevi, i tri
       binarne operacije plus, minus, i puta nad izrazom.\<close>
 
+datatype izraz = 
+    Const nat
+  | Plus izraz izraz
+  | Minus izraz izraz
+  | Puta izraz izraz
+
 text \<open>Konstruisati proizvoljnu instancu tipa \<open>izraz\<close> i proveriti
       njenu ispravnost pomoću ključne reči \<open>term\<close>.\<close>
 
+term "Plus (Const 2) (Const 3)"
+
 text \<open>Definisati funkciju \<open>vrednost :: izraz \<Rightarrow> nat\<close> koja računa
       vrednost izraza.\<close>
+
+primrec vrednost :: "izraz \<Rightarrow> nat" where
+  "vrednost (Const x) = x"
+| "vrednost (Plus i1 i2) = vrednost i1 + vrednost i2"
+| "vrednost (Minus i1 i2) = vrednost i1 - vrednost i2"
+| "vrednost (Puta i1 i2) = vrednost i1 * vrednost i2"
 
 text \<open>Definisati izraze \<open>x1\<close>, \<open>x2\<close>, i \<open>x3\<close>, gde je
       $x_1 \equiv 2 + 3$, $x_2 \equiv 3 \cdot (5 - 2)$, i $x_3 \equiv 3 \cdot 4 \cdot (5 - 2)$.
       Izračunati vrednosti ovih izraza.\<close>
 
+definition x1 :: izraz where
+  "x1 \<equiv> Plus (Const 2) (Const 3)"
+
+definition x2 :: izraz where
+  "x2 \<equiv> Puta (Const 3) (Minus (Const 5) (Const 2))"
+
+definition x3 :: izraz where
+  "x3 \<equiv> Puta (Plus (Const 3) (Const 4)) (Minus (Const 5) (Const 2))"
+
+value "vrednost x1"
+value "vrednost x2"
+value "vrednost x3"
+
 text \<open>Definisati tip \<open>stek\<close> kao listu prirodnih brojeva. 
       Dodavanje na vrh steka podrazumeva operaciju 
       \<open>Cons\<close> (dodavanje na početak liste).\<close>
+
+type_synonym stek = "nat list"
 
 text \<open>Definisati algebarski tip \<open>operacija\<close> koji predstavlja
       moguće operacije koje će se izvršavati nad stekom.
       Nad stekom je moguće primeniti operaciju za plus,
       minus, puta i dodavanje nogov elementa na stek.\<close>
 
+datatype operacija = 
+    OpPlus
+  | OpMinus
+  | OpPuta
+  | OpPush nat
+
 text \<open>Definisati funkciju \<open>izvrsiOp :: operacija \<Rightarrow> stek \<Rightarrow> stek\<close> koja 
       izvršava datu operaciju nad stekom i vraća novo stanje steka.\<close>
 
+fun izvrsiOp :: "operacija \<Rightarrow> stek \<Rightarrow> stek" where
+  "izvrsiOp (OpPush x) xs = x # xs"  
+| "izvrsiOp OpPlus (a # b # xs) = (a + b) # xs"
+| "izvrsiOp OpMinus (a # b # xs) = (a - b) # xs"
+| "izvrsiOp OpPuta (a # b # xs) = (a * b) # xs"
+
 text \<open>Definisati tip \<open>program\<close> kao listu operacija.\<close>
+
+type_synonym program = "operacija list"
 
 text \<open>Definisati funkciju \<open>prevedi :: izraz \<Rightarrow> program\<close> koja
       data izraz prevodi u listu operacija, tj. program.
       Primeniti ovu funkciju nad izrazima \<open>x1\<close>, \<open>x2\<close>, i \<open>x3\<close>.\<close>
 
+primrec prevedi :: "izraz \<Rightarrow> program" where
+  "prevedi (Const x) = [OpPush x]"
+| "prevedi (Plus a b) = OpPlus # (prevedi a) @ (prevedi b)"
+| "prevedi (Minus a b) = OpMinus # (prevedi a) @ (prevedi b)"
+| "prevedi (Puta a b) = OpPuta # (prevedi a) @ (prevedi b)"
+
+value x1
+value "prevedi x1"
+value x2
+value "prevedi x2"
+value x3
+value "prevedi x3"
+
 text \<open>Definisati funkciju \<open>izvrsiProgram :: program \<Rightarrow> stek \<Rightarrow> stek\<close>
       koja primenjuje listu operacija, tj. program nad stekom.
       Izračunati vrednost ove funkcije kada se primeni nad
-      programom (koji se dobiju prevođenjem izraza \<open>x1\<close>, \<open>x2\<close>, i \<open>x3\<close>)
+      programe (koji se dobiju prevođenjem izraza \<open>x1\<close>, \<open>x2\<close>, i \<open>x3\<close>)
       i praznim stekom.\<close>
+
+primrec izvrsiProgram :: "program \<Rightarrow> stek \<Rightarrow> stek" where
+  "izvrsiProgram [] stek = stek" 
+| "izvrsiProgram (op # program) stek = izvrsiOp op (izvrsiProgram program stek)"
+
+value "prevedi x1"
+value "izvrsiProgram (prevedi x1) []"
+value "prevedi x2"
+value "izvrsiProgram (prevedi x2) []"
+value "prevedi x3"
+value "izvrsiProgram (prevedi x3) []"
 
 text \<open>Dodatno, definisati funkciju \<open>racunar :: izraz \<Rightarrow> nat\<close> koja
       prevodi program izvršava program (koji se dobija prevođenjem izraza)
       nad praznim stekom. Takođe, testirati ovu funkciju nad izrazima
       \<open>x1\<close>, \<open>x2\<close>, i \<open>x3\<close>.\<close>
 
+definition racunar :: "izraz \<Rightarrow> nat" where
+  "racunar x = hd (izvrsiProgram (prevedi x) [])"
+
+value x1
+value "racunar x1"
+value x2
+value "racunar x2"
+value x3
+value "racunar x3"
+
 text \<open>Pokazati da računar korektno izračunava vrednost izraza, tj. da su
       funkcije \<open>racunar\<close> i \<open>vrednost\<close> ekvivalentne.
       \<open>Savet\<close>: Potrebno je definisati pomoćne leme generalizacijom.\<close>
+
+lemma izvrsiprogram_append [simp]:
+  shows "izvrsiProgram (p1 @ p2) s = izvrsiProgram p1 (izvrsiProgram p2 s)"
+  by (induction p1) auto
+
+lemma izvrsiprogram_prevedi [simp]:
+  shows "izvrsiProgram (prevedi x) s = vrednost x # s"
+  by (induction x arbitrary: s) auto
+
+lemma hd_racunar_vrednost:
+  shows "racunar x = vrednost x"
+  unfolding racunar_def
+  by auto
 
 text_raw \<open>\end{exercise}\<close>
 
